\documentclass{TIJMUjiaoanSY}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\kecheng{分子生物计算}
\shiyan{实验2 \ Perl语言编程}
\jiaoshi{伊现富}
\zhicheng{讲师}
\riqi{2015年9月14日10:00-12:00}
\duixiang{生物医学工程与技术学院2013级生信班（本）}
\renshu{28}
\leixing{验证型}
\fenzu{一人一机}
\xueshi{2}
\jiaocai{Perl语言在生物信息学中的应用——基础篇}

\firstHeader
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\mudi{
\begin{itemize}
  \item 了解Perl的判断语句和循环语句。
  \item 熟悉Perl脚本的语法检修。
  \item 掌握Perl的基础知识。
\end{itemize}
}

\fenpei{
\begin{itemize}
  \item （15'）Perl简介：总结Perl的基础知识。
  \item （85'）实验操作：编写简单的Perl脚本。
\end{itemize}
}

\cailiao{
\begin{itemize}
  \item 主要仪器：一台安装有Perl语言（Linux操作系统）的计算机。
\end{itemize}
}
\zhongdian{
\begin{itemize}
  \item 重点难点：Perl脚本的编写。
  \item 解决策略：通过演示进行学习，通过练习熟练掌握。
\end{itemize}
}

\sikao{
\begin{itemize}
  \item Perl中的变量主要有哪三大类？
  \item 列举Perl中的操作符。
  \item 列举Perl的判断语句和循环语句。
\end{itemize}
}

\cankao{
\begin{itemize}
  \item Beginning Perl for Bioinformatics, James Tisdall, O'Reilly Media, 2001.
  \item Perl语言入门（第六版），Randal L. Schwartz, brian d foy \& Tom Phoenix著，盛春\ 译，东南大学出版社，2012。
  \item Mastering Perl for Bioinformatics, James Tisdall, O'Reilly Media, 2003.
  \item 维基百科等网络资源。
\end{itemize}
}

\firstTail

\newpage
\otherHeader

\begin{enumerate}
  \item Perl简介（15分钟）
    \begin{enumerate}
      \item 简介：Practical Extraction and Report Language，Larry Wall，1987年，CPAN，TMTOWTDI
      \item 变量：标量（scalar，\verb|$|），数组（array，\verb|@|），散列（hash，\verb|%|）
      \item 操作符：数字、字符串、逻辑、文件测试、匹配操作符
      \item 基本函数：print，chomp，join，split，open，close，my
      \item 判断语句：if，if-else，unless，given-when
      \item 循环语句：foreach，for，while，do-while，until，do-until
    \end{enumerate}
  \item 实验操作（85分钟）
    \begin{enumerate}
      \item Hello World脚本
\vspace*{-1em}
\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
	  \item 基本步骤
	    \begin{enumerate}
	      \item 编写脚本：vim hello.pl
	      \item 修改权限：chmod 755 hello.pl
	      \item 运行脚本：./hello.pl，perl hello.pl
	    \end{enumerate}
	  \item hello.pl
\begin{verbatim}
#!/usr/bin/perl
use strict;
use warnings;
print "Hello World!\n";
\end{verbatim}
	\end{enumerate}
\end{multicols}
\vspace*{-1em}
      \item 语法检修与代码格式化
	\begin{enumerate}
	  \item 语法检修：perl -c hello.pl
	  \item 代码格式化：perltidy hello.pl\textcolor{red}{（可能需要先安装perltidy）}
	\end{enumerate}
      \item 九九乘法口诀表\textcolor{red}{（学习for和if语句的使用，理解程序的逻辑过程）}
\begin{verbatim}
#!/usr/bin/perl 

use strict;
use warnings;
use utf8;

for ( my $i = 1 ; $i <= 9 ; $i++ ) {
    for ( my $j = 1 ; $j <= $i ; $j++ ) {
        print "$j x $i = " . $i * $j;
        if   ( $j == $i ) { print "\n"; }
        else              { print "\t"; }
    }
}
\end{verbatim}
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\otherTail


\end{document}
